\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{5}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Introduction à la notion de fonction}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}

\begin{document}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{4}

\chapter{Introduction à la notion de fonction}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Programme de calcul ;
	\item Lecture graphique ;
	\item Coordonnées d'un point dans un repère ;
	\item Calcul littéral (développement, factorisation, résolution d'équations).
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Se familiariser avec la notion de fonction ;
	\item Connaître le vocabulaire : antécédents, images ;
	\item Savoir utiliser différentes méthodes pour trouver les antécédents et les images (graphique, tableau de valeurs, calcul).
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Sur le document $1$ ci-dessous est présenté un programme de calcul. Si on note $x$ le nombre choisi au départ$\text{,}$ la formule permettant d'obtenir le nombre à la fin est \ldots & $x+4+5$ & $5x+4$ & $5(x+4)$ &1,%
La distance $D$ de sécurité$\text{,}$ en \Lg[m]{}$\text{,}$ entre deux voitures est donnée par la formule suivante : $D=8+\num{0,2}V+\num{0,003}V^2$ où $V$ est la vitesse en \Vitesse{}. À \Vitesse{50}$\text{,}$ la distance de sécurité est \ldots & $\Lg[m]{18.0225}$ & $\Lg[m]{25.5}$ & $\Lg[m]{417.5}$ &1,%
Dans le repère ci-dessous (document $2$)$\text{,}$ le point $A$ a pour coordonnées \ldots & $(-1\,;\,3)$ & $(-3\,;\,-1)$ & $(3\,;\,-1)$ &1%
}
~~\\
\normalsize{}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{tcolorbox}[colframe=Black!50, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Document $\textbf{1}$}}, coltitle=white]
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item Choisir un nombre.
			\item Ajouter $4$.
			\item Multiplier le résultat obtenu par $5$.
		\end{enumerate}
	\end{tcolorbox}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Document $\textbf{2}$}\\
		\Reperage[Plan,Pasx=1,Pasy=1,AffichageNom,AffichageAbs=4]{%
3/-1/A,2/0/B,-0/2/C,-2/2/D%
}
	\end{center}
\end{minipage}

\newpage
\color{Green}
\section{Généralités}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	Le \textbf{processus} qui, a un nombre, fait correspondre un autre nombre \textbf{unique} s'appelle une \textbf{fonction}.
	\begin{center}
\begin{Mind}
	\begin{Bulle}[Nom={Départ},Largeur=3cm, CFond=Gold!30]
		\begin{center}
			\large{Nombre \\
			de départ}
		\end{center}
	\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Fonction}, Ancre={5.5,1}, Largeur=2.5cm,CFond=blue!15]
	\begin{center}
		\large{Fonction}\\
		\faCogs
	\end{center}
\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Arrivée},CFond=red!30,Ancre={10.5,0},Largeur=3cm]
	\begin{center}
		\large{Nombre\\
		en sortie}
	\end{center}
\end{Bulle}
\draw[-stealth,line width=2pt,out=-60,in=180] (Départ-D-5) to (Fonction-G-5);
\draw[-stealth,line width=2pt,out=60,in=180] (Fonction-D-5) to (Arrivée-G-5);
\end{Mind}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}


\textbf{\underline{Exemple}}\\
Voici un programme de calcul :
\begin{tcolorbox}
	\begin{itemize}
		\item Choisir un nombre.
		\item Multiplier par $5$.
		\item Ajouter $2$ au résultat obtenu.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
Derrière ce programme de calcul se cache une fonction. En effet, si on choisit $x$ comme nombre de départ, on obtient : \ProgCalcul[SansCalcul]{x,*5 +2,x\times 5 5x+2}.\\
On a alors défini la fonction $f$ qui, à chaque nombre de départ $x$, associe un autre nombre en sortie qui est $5x+2$.
\begin{center}
\begin{Mind}
	\begin{Bulle}[Nom={Départ},Largeur=3cm, CFond=Gold!30]
		\begin{center}
			\textbf{Nombre \\
			de départ\\
			$x$}
		\end{center}
	\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Fonction}, Ancre={5.5,1}, Largeur=2.5cm,CFond=blue!15]
	\begin{center}
		\textbf{Fonction\\
		$f$}\\
		\faCogs
	\end{center}
\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Arrivée},CFond=red!30,Ancre={10.5,0},Largeur=3cm]
	\begin{center}
		\textbf{Nombre\\
		en sortie\\
		$5x+2$}
	\end{center}
\end{Bulle}
\draw[-stealth,line width=2pt,out=-60,in=180] (Départ-D-5) to (Fonction-G-5);
\draw[-stealth,line width=2pt,out=60,in=180] (Fonction-D-5) to (Arrivée-G-5);
\end{Mind}
\end{center}

Deux notations existent :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \textbf{$f:x\mapsto 5x+2$} et se lit \guillemotleft\, la fonction $f$ qui à $x$ associe $5x+2$ \guillemotright.
	\item $f(x)=5x+2$ et se lit  \guillemotleft\,$f$ de $x$ égal $5x+2$ \guillemotright.
\end{itemize}
Dans chacune de ces notations, $f$ est le nom de la fonction et $x$ la variable.\\

\textbf{\underline{Remarque}}\\
\faExclamationTriangle\, Il ne faut pas confondre $f$ et $f(x)$.\\
$f$ est une fonction (un processus, une machine) alors que $f(x)$ est un nombre.\\\\

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	À un nombre $x$, une fonction $f$ associe un \textbf{unique nombre} noté $f(x)$ \textit{(se lit \guillemotleft\, $f$ de $x$\,\guillemotright)}.\\
	On dit que $f(x)$ est l'image de $x$ par la fonction $f$ et que $x$ est un antécédent de $f(x)$ par la fonction $f$.
	\begin{center}
\begin{Mind}
	\begin{Bulle}[Nom={Départ},Largeur=3cm, CFond=Gold!30]
		\begin{center}
			\textbf{Antécédent(s)\\
			$x$}
		\end{center}
	\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Fonction}, Ancre={5.5,1}, Largeur=2.5cm,CFond=blue!15]
	\begin{center}
		\textbf{Fonction\\
		$f$}\\
		\faCogs
	\end{center}
\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Arrivée},CFond=red!30,Ancre={10.5,0},Largeur=3cm]
	\begin{center}
		\textbf{Image\\
		$f(x)$}
	\end{center}
\end{Bulle}
\draw[-stealth,line width=2pt,out=-60,in=180] (Départ-D-5) to (Fonction-G-5);
\draw[-stealth,line width=2pt,out=60,in=180] (Fonction-D-5) to (Arrivée-G-5);
\end{Mind}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple $\textbf{1}$}}\\
On considère la fonction $g$ telle que pour tout nombre $x$, on a $g : x \mapsto 2x^2-7$.\\
Calculer l'image de $1$ et $-2$ par la fonction $g$.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		g(1)&=2\times 1^2-7&\\
		&=2\times 1 -7\\
		&=2-7\\
		&=-5
	\end{flalign*}
L'image de $1$ par la fonction $g$ est $-5$.\\
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		g(-2)&=2\times (-2)^2-7&\\
		&=2\times 4 -7\\
		&=8-7\\
		&=1
	\end{flalign*}
L'image de $-2$ par la fonction $g$ est $1$.\\
\end{minipage}

\textbf{\underline{Exemple \textbf{2}}}\\
Soit la fonction $h$ définie pour tout nombre $x$ par $h(x)=-13x-27$.\\
Calculer le (ou les) antécédent(s) de $15$ par $h$.\\

On résout l'équation suivante : \vspace{-0.9cm}
\ResolEquation{-13}{-27}{0}{15} 
$-\dfrac{42}{13}$ est un antécédent de $15$ par la fonction $h$.\\

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
Pour une fonction donnée :
\begin{itemize}
		\item un antécédent possède une \textbf{unique} image ;
		\item une image possède aucun, un ou plusieurs antécédents \faExclamationTriangle.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Soit la fonction $f$ définie par $f(x)=x^2-3$ tracée ci-contre.\\
	
	Graphiquement,
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item $f(0)=-3$.\\
		Donc, $-3$ possède un seul antécédent par $f$ qui est $0$.\\
		\item $f(-2)=1$ et $f(2)=1$.\\
		Donc, $1$ possède deux antécédents par $f$ qui sont $-2$ et $2$.\\
		\item $-4$ n'a pas d'antécédents par $f$. En effet, la courbe de $f$ n'atteint jamais la valeur $-4$ sur l'axe des ordonnées.
	\end{itemize}
\end{minipage} \hspace{0.1cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\Fonction[Trace,Calcul=x**2-3,Ymin=-4,Ymax=4,Origine={(3.5,3.5)},Graduations, Grille, Bornea=-3, Borneb=3, Xmin=-3, Xmax=3]{}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\

%LabelC=0.9 NomCourbe=$f(x){=}x^2-3$


\color{Green}
\section{Méthodes pour trouver les antécédents et les images d'une fonction} \vspace{-0.5cm}
\color{black}

Pour illustrer les méthodes, nous allons utiliser la formule permettant de calculer l'énergie cinétique (en \textbf{J}oules (J)) d'un objet en fonction de sa vitesse : $E_c(v)=\dfrac{1}{2}mv^2$ où $m$ est la masse de l'objet en \Masse[kg]{} et $v$ sa vitesse en $\Vitesse[ms]{}$.

\color{blue}
\subsection{Méthode $1$ : graphiquement} \vspace{-0.3cm}
\color{black}
Voici la représentation graphique de l'énergie cinétique d'un objet de masse $\Masse[kg]{4}$ en fonction de sa vitesse.
\begin{center}
	\Fonction[Trace, Calcul=2*(x**2), Ymin=0, Ymax=8, Ystep=10, PasGradY=10, Origine={(0.5,0.5)}, Bornea=0, Borneb=10, PasGrilleX=0.5, PasGrilleY=0.5, LabelC=0.6, NomCourbe=$C_{E_c}$, Grille, Graduations, CouleurTrace=Crimson, LabelX={Vitesse (en \Vitesse[ms]{})}, LabelY={\'Energie cinétique (en J)}]{}
\end{center}
\textbf{Questions}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Déterminer graphiquement l'énergie cinétique de l'objet si sa vitesse atteint $\Vitesse[ms]{5}$.
	\item Déterminer graphiquement la vitesse nécessaire pour obtenir une énergie cinétique de $25$  J.
\end{enumerate}
\textbf{Solutions}
\begin{center}
	\Fonction[Trace, Calcul=2*(x**2), Ymin=0, Ymax=8, Ystep=10, PasGradY=10, Origine={(0.5,0.5)}, Bornea=0, Borneb=10, PasGrilleX=0.5, PasGrilleY=0.5, LabelC=0.6, NomCourbe=$C_{E_c}$, Grille, Graduations, CouleurTrace=Crimson, LabelX={Vitesse (en \Vitesse[ms]{})}, LabelY={\'Energie cinétique (en J)}, Traces={marque_p:="croix"; pair A,B,C,D,E,F; A=u*(0,0.5); B=u*(0,5.5); C=u*(-5,5.5); trace segment(A,B) dashed evenly withcolor blue; trace segment(B,C) dashed evenly withcolor blue; pointe(B); D=u*(-5,3); E=u*(-1.5,3); F=u*(-1.5,0.5); ; trace segment(E,F) dashed evenly withcolor ForestGreen; trace demidroite(D,E) dashed evenly withcolor ForestGreen; pointe(E);}]{}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $E_c(5)\approx 50$. L'énergie cinétique d'un objet de masse $\Masse[kg]{4}$ ayant une vitesse de \Vitesse[ms]{5} est d'environ $50$ J.
	\item $E_c(3.5)\approx 25$. Pour qu'un objet de masse $\Masse[kg]{4}$ ait une énergie cinétique de $25$ J, il lui faudra atteindre une vitesse d'environ \Vitesse[ms]{3.5}.
\end{enumerate}

\textbf{\underline{Remarque}}\\
Les antécédents se lisent sur l'axe des abscisses et les images se lisent sur l'axe des ordonnées.


\color{blue}
\subsection{Méthode $2$ : tableau de valeurs}\vspace{-0.3cm}
\color{black}
Voici un tableau de valeurs indiquant l'énergie cinétique d'un objet d'une masse de \Masse[kg]{10} en fonction de sa vitesse.
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
		\textbf{Vitesse $v$ (en \Vitesse[ms]{})} & $2$ & $5$ & $10$ & $15$ & $20$ & $100$ \tabularnewline \hline
		\textbf{$E_c(v)$ (en J)} & $20$ & $125$ & $500$ & $\num{1125}$ & $\num{2000}$ & $\num{50000}$ \tabularnewline \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\textbf{Questions}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quelle est l'énergie cinétique de cet objet lorsqu'il a une vitesse de \Vitesse[ms]{20} ?
	\item Quelle est la vitesse nécessaire pour que l'énergie cinétique de cet objet atteigne une valeur de $125$ J ?
\end{enumerate}
\textbf{Solutions}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item D'après le tableau de valeurs, $E_c(20)=\num{2000}$. L'énergie cinétique d'un objet de masse $\Masse[kg]{10}$ ayant une vitesse de \Vitesse[ms]{20} est d'environ $\num{2000}$ J.
	\item D'après le tableau de valeurs, $E_c(5)= 125$. Pour qu'un objet de masse $\Masse[kg]{10}$ ait une énergie cinétique de $125$ J, il lui faudra atteindre une vitesse de \Vitesse[ms]{5}.
\end{enumerate}


\color{blue}
\subsection{Méthode $3$ : calcul à l'aide de la formule}\vspace{-0.3cm}
\color{black}
Voici la formule de l'énergie cinétique d'un objet de masse \Masse[kg]{75} en fonction de sa vitesse $v$ : $E_c(v)=\dfrac{1}{2} \times 75 \times v^2=37,5v^2$.\\
\textbf{Questions}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quelle est l'énergie cinétique de cet objet lorsqu'il atteint une vitesse de $\Vitesse[ms]{15}$ ?
	\item Quelle est la vitesse nécessaire pour que cet objet ait une énergie cinétique de $\num{4000}$ J ? On donnera une valeur approchée au dixième près.
\end{enumerate}
\textbf{Solutions}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item
	\begin{flalign*}
		E_c(15)&=37,5 \times 15^2&\\
		&= \num{8437,5}
	\end{flalign*}
	L'énergie cinétique de cet objet est de $\num{8437,5}$ J.
	\item On résout l'équation : $E_c(v)=\num{4000}$.
	\begin{flalign*}
		E_c(v)&=\num{4000}&\\
		37,5\times v^2&=\num{4000}\\
		v^2&=\dfrac{\num{4000}}{37,5}\\
		v&=\sqrt{\dfrac{\num{4000}}{37,5}}\\
		v&\approx 10,3
	\end{flalign*}
	Pour que cet objet ait une énergie cinétique de $\num{4000}$ J, il faudra qu'il atteigne une vitesse d'environ $\Vitesse[ms]{10.3}$.
\end{enumerate}


\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Si $f(a)=b\text{,}$ alors \ldots & $a$ est l'image de $b$ par la fonction $f$. & $b$ est l'image de $a$ par la fonction $f$. & $f(a)$ est l'image de $a$ par la fonction $f$. &2-3,%
Si $f(a)=b\text{,}$ alors \ldots & $a$ est un antécédent de $b$ par la fonction $f$. & $b$ est un antécédent de $a$ par la fonction $f$. & $a$ est un antécédent de $f(a)$ par la fonction $f$. &1-3,%
$f(x)=x^2-4$ peut se noter \ldots & $f \mapsto x^2-4$ & $f(x) \mapsto x^2-4$ & $f:x\mapsto x^2-4$ &3,%
$g$ est la fonction qui$\text{,}$ à un nombre$\text{,}$ fait correspondre la somme de $3$ et du carré de ce nombre. Alors $g$ est la fonction \ldots & $g : t \mapsto \left(3+t\right)^2$ & $g : t \mapsto 3+t^2$ & $g : t \mapsto t+3^2$ &2,%
On appelle $C_f$ la courbe représentative de la fonction $f$. Alors \ldots  & Le point $M\left(f(a)\,;\,a\right)$ appartient à $C_f$. & Le point $N\left(a\,;\,f(a)\right)$ appartient à $C_f$. & Le point $P\left(a\,;\,a\right)$ appartient à $C_f$. & 2,%
À l'aide du document $1\text{,}$ on peut affirmer que \ldots & $2$ est l'image de $0$. & $-1$ est un antécédent de $5$. & $3$ est l'image de $5$. &1-2,%
Le tableau du document $2$ permet d'affirmer que \ldots & $3$ est un antécédent de $4$ par $f$. & $5$ est l'image de $3$ par $f$. & $5$ est un antécédent de $4$ par $f$. & 2-3,%
Le tableau du document $3$ permet d'affirmer que \ldots & $8$ a pour image $12$ par $f$. & l'antécédent de $4$ par $f$ est $0$. & $f(8)=3$. &3,%
$h$ est la fonction définie par $h(z)=z^2+2$. Alors$\text{,}$ $h(-4)$ est égal à \ldots & $10$ & $-14$ & $18$ &3%
}
\normalsize{}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\textbf{Document \textbf{1}}
\begin{center}
	\Fonction[Trace,Calcul=x**2-2*x+2,Ymin=0,Ymax=5,Origine={(1,-0.5)},Graduations, Grille, Xmin=-2, Xmax=3]{}
\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\textbf{Document $\textbf{2}$}\\
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
			$x$ & $3$ & $4$ & $5$ \tabularnewline \hline
			$f(x)$ & $5$ & $3$ & $4$ \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
		~~\\\\\\
	\textbf{Document $\textbf{3}$}\\
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
			$x$ & $8$ & $4$ & $12$ \tabularnewline \hline
			$f(x)$ & $3$ & $0$ & $8$ \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
\end{minipage}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\footnotesize{}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} \textbf{Compétences / Savoir-faire} & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver la fonction liée à un programme de calcul. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1$ à $3 - 10 - 24 - 25$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je connais les termes d'antécédents et d'images. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $4$ à $8$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver graphiquement les antécédents et les images d'une fonction. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.1\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $11$ à $13 - 21$ \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver à l'aide d'un tableau de valeurs les antécédents et les images d'une fonction. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.2\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $9 - 16 - 17 - 20 - 22$\tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de calculer les antécédents et les images d'une fonction à l'aide de sa formule. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.3\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $14 - 15 - 18 - 19 - 22 - 26$ \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de représenter graphiquement une fonction (à l'aide d'un tableur, d'un logiciel de géométrie dynamique ou d'un tableau de valeurs). & & & & \textbf{\underline{Exercices}} :  $17 - 19 - 22 - 23$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\normalsize{}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Correction QCM -----------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%\setcounter{page}{1}
\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
.  & . & . & . &1%
}
\\
\\
\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
.  & . & . & . &2%
}
\normalsize{}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Leçon à trous -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%\setcounter{page}{1}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{4}

\chapter{\pointilles[8cm]}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item \pointilles[16cm]
	\item \pointilles[16cm]
	\item \pointilles[16cm]
	\item \pointilles[16cm]
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item \pointilles[16cm]
	\item \pointilles[16cm]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Sur le document $1$ ci-dessous est présenté un programme de calcul. Si on note $x$ le nombre choisi au départ$\text{,}$ la formule permettant d'obtenir le nombre à la fin est \ldots & $x+4+5$ & $5x+4$ & $5(x+4)$ &1,%
La distance $D$ de sécurité$\text{,}$ en \Lg[m]{}$\text{,}$ entre deux voitures est donnée par la formule suivante : $D=8+\num{0,2}V+\num{0,003}V^2$ où $V$ est la vitesse en \Vitesse{}. À \Vitesse{50}$\text{,}$ la distance de sécurité est \ldots & $\Lg[m]{18.0225}$ & $\Lg[m]{25.5}$ & $\Lg[m]{417.5}$ &1,%
Dans le repère ci-dessous (document $2$)$\text{,}$ le point $A$ a pour coordonnées \ldots & $(-1\,;\,3)$ & $(-3\,;\,-1)$ & $(3\,;\,-1)$ &1%
}
~~\\
\normalsize{}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{tcolorbox}[colframe=Black!50, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Document $\textbf{1}$}}, coltitle=white]
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item Choisir un nombre.
			\item Ajouter $4$.
			\item Multiplier le résultat obtenu par $5$.
		\end{enumerate}
	\end{tcolorbox}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Document $\textbf{2}$}\\
		\Reperage[Plan,Pasx=1,Pasy=1,AffichageNom,AffichageAbs=4]{%
3/-1/A,2/0/B,-0/2/C,-2/2/D%
}
	\end{center}
\end{minipage}

\newpage
\color{Green}
\section{Généralités}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\begin{center}
\begin{Mind}
	\begin{Bulle}[Nom={Départ},Largeur=3cm, CFond=Gold!30]
		\begin{center}
			\large{Nombre \\
			de départ}
		\end{center}
	\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Fonction}, Ancre={5.5,1}, Largeur=2.5cm,CFond=blue!15]
	\begin{center}
		\large{Fonction}\\
		\faCogs
	\end{center}
\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Arrivée},CFond=red!30,Ancre={10.5,0},Largeur=3cm]
	\begin{center}
		\large{Nombre\\
		en sortie}
	\end{center}
\end{Bulle}
\draw[-stealth,line width=2pt,out=-60,in=180] (Départ-D-5) to (Fonction-G-5);
\draw[-stealth,line width=2pt,out=60,in=180] (Fonction-D-5) to (Arrivée-G-5);
\end{Mind}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}


\textbf{\underline{Exemple}}\\
Voici un programme de calcul :
\begin{tcolorbox}
	\begin{itemize}
		\item Choisir un nombre.
		\item Multiplier par $5$.
		\item Ajouter $2$ au résultat obtenu.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]
\begin{center}
\begin{Mind}
	\begin{Bulle}[Nom={Départ},Largeur=3cm, CFond=Gold!30]
		\begin{center}
			\textbf{Nombre \\
			de départ\\
			$\ldots$}
		\end{center}
	\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Fonction}, Ancre={5.5,1}, Largeur=2.5cm,CFond=blue!15]
	\begin{center}
		\textbf{Fonction\\
		$\ldots$}\\
		\faCogs
	\end{center}
\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Arrivée},CFond=red!30,Ancre={10.5,0},Largeur=3cm]
	\begin{center}
		\textbf{Nombre\\
		en sortie\\
		$\pointilles[2cm]$}
	\end{center}
\end{Bulle}
\draw[-stealth,line width=2pt,out=-60,in=180] (Départ-D-5) to (Fonction-G-5);
\draw[-stealth,line width=2pt,out=60,in=180] (Fonction-D-5) to (Arrivée-G-5);
\end{Mind}
\end{center}

Deux notations existent :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item  \pointilles[16cm]\\
	 \pointilles[16cm]
\end{itemize}
\pointilles[17cm]\\

\textbf{\underline{Remarque}}\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\begin{center}
\begin{Mind}
	\begin{Bulle}[Nom={Départ},Largeur=3cm, CFond=Gold!30]
		\begin{center}
			\textbf{Antécédent(s)\\
			$\ldots$}
		\end{center}
	\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Fonction}, Ancre={5.5,1}, Largeur=2.5cm,CFond=blue!15]
	\begin{center}
		\textbf{Fonction\\
		$\ldots$}\\
		\faCogs
	\end{center}
\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Arrivée},CFond=red!30,Ancre={10.5,0},Largeur=3cm]
	\begin{center}
		\textbf{Image\\
		$\ldots$}
	\end{center}
\end{Bulle}
\draw[-stealth,line width=2pt,out=-60,in=180] (Départ-D-5) to (Fonction-G-5);
\draw[-stealth,line width=2pt,out=60,in=180] (Fonction-D-5) to (Arrivée-G-5);
\end{Mind}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple $\textbf{1}$}}\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]

\textbf{\underline{Exemple \textbf{2}}}\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
Pour une fonction donnée :
\begin{itemize}
	\item \pointilles[15cm]\
	\item \pointilles[15cm]\\
	\pointilles[15cm]
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]\\
	\pointilles[7.5cm]
\end{minipage} \hspace{0.1cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\Fonction[Trace,Calcul=x**2-3,Ymin=-4,Ymax=4,Origine={(3.5,3.5)},Graduations, Grille, Bornea=-3, Borneb=3, Xmin=-3, Xmax=3]{}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\


\color{Green}
\section{Méthodes pour trouver les antécédents et les images d'une fonction} \vspace{-0.5cm}
\color{black}

\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]

\color{blue}
\subsection{Méthode $1$ : graphiquement} \vspace{-0.3cm}
\color{black}
Voici la représentation graphique de l'énergie cinétique d'un objet de masse $\Masse[kg]{4}$ en fonction de sa vitesse.
\begin{center}
	\Fonction[Trace, Calcul=2*(x**2), Ymin=0, Ymax=8, Ystep=10, PasGradY=10, Origine={(0.5,0.5)}, Bornea=0, Borneb=10, PasGrilleX=0.5, PasGrilleY=0.5, LabelC=0.6, NomCourbe=$C_{E_c}$, Grille, Graduations, CouleurTrace=Crimson, LabelX={Vitesse (en \Vitesse[ms]{})}, LabelY={\'Energie cinétique (en J)}]{}
\end{center}
\textbf{Questions}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
\end{enumerate}
\textbf{Solutions}
\begin{center}
	\Fonction[Trace, Calcul=2*(x**2), Ymin=0, Ymax=8, Ystep=10, PasGradY=10, Origine={(0.5,0.5)}, Bornea=0, Borneb=10, PasGrilleX=0.5, PasGrilleY=0.5, LabelC=0.6, NomCourbe=$C_{E_c}$, Grille, Graduations, CouleurTrace=Crimson, LabelX={Vitesse (en \Vitesse[ms]{})}, LabelY={\'Energie cinétique (en J)}, %Traces={marque_p:="croix"; pair A,B,C,D,E,F; A=u*(0,0.5); B=u*(0,5.5); C=u*(-5,5.5); trace segment(A,B) dashed evenly withcolor blue; trace segment(B,C) dashed evenly withcolor blue; pointe(B); D=u*(-5,3); E=u*(-1.5,3); F=u*(-1.5,0.5); ; trace segment(E,F) dashed evenly withcolor ForestGreen; trace demidroite(D,E) dashed evenly withcolor ForestGreen; pointe(E);}
	]{}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
\end{enumerate}

\textbf{\underline{Remarque}}\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]


\color{blue}
\subsection{Méthode $2$ : tableau de valeurs}\vspace{-0.3cm}
\color{black}
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
		\textbf{Vitesse $v$ (en \Vitesse[ms]{})} & $2$ & $5$ & $10$ & $15$ & $20$ & $100$ \tabularnewline \hline
		\textbf{$E_c(v)$ (en J)} & $20$ & $125$ & $500$ & $\num{1125}$ & $\num{2000}$ & $\num{50000}$ \tabularnewline \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\textbf{Questions}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
\end{enumerate}
\textbf{Solutions}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
\end{enumerate}


\color{blue}
\subsection{Méthode $3$ : calcul à l'aide de la formule}\vspace{-0.3cm}
\color{black}
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\textbf{Questions}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
\end{enumerate}
\textbf{Solutions}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
\end{enumerate}


\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Si $f(a)=b\text{,}$ alors \ldots & $a$ est l'image de $b$ par la fonction $f$. & $b$ est l'image de $a$ par la fonction $f$. & $f(a)$ est l'image de $a$ par la fonction $f$. &2-3,%
Si $f(a)=b\text{,}$ alors \ldots & $a$ est un antécédent de $b$ par la fonction $f$. & $b$ est un antécédent de $a$ par la fonction $f$. & $a$ est un antécédent de $f(a)$ par la fonction $f$. &1-3,%
$f(x)=x^2-4$ peut se noter \ldots & $f \mapsto x^2-4$ & $f(x) \mapsto x^2-4$ & $f:x\mapsto x^2-4$ &3,%
$g$ est la fonction qui$\text{,}$ à un nombre$\text{,}$ fait correspondre la somme de $3$ et du carré de ce nombre. Alors $g$ est la fonction \ldots & $g : t \mapsto \left(3+t\right)^2$ & $g : t \mapsto 3+t^2$ & $g : t \mapsto t+3^2$ &2,%
On appelle $C_f$ la courbe représentative de la fonction $f$. Alors \ldots  & Le point $M\left(f(a)\,;\,a\right)$ appartient à $C_f$. & Le point $N\left(a\,;\,f(a)\right)$ appartient à $C_f$. & Le point $P\left(a\,;\,a\right)$ appartient à $C_f$. & 2,%
À l'aide du document $1\text{,}$ on peut affirmer que \ldots & $2$ est l'image de $0$. & $-1$ est un antécédent de $5$. & $3$ est l'image de $5$. &1-2,%
Le tableau du document $2$ permet d'affirmer que \ldots & $3$ est un antécédent de $4$ par $f$. & $5$ est l'image de $3$ par $f$. & $5$ est un antécédent de $4$ par $f$. & 2-3,%
Le tableau du document $3$ permet d'affirmer que \ldots & $8$ a pour image $12$ par $f$. & l'antécédent de $4$ par $f$ est $0$. & $f(8)=3$. &3,%
$h$ est la fonction définie par $h(z)=z^2+2$. Alors$\text{,}$ $h(-4)$ est égal à \ldots & $10$ & $-14$ & $18$ &3%
}
\normalsize{}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\textbf{Document \textbf{1}}
\begin{center}
	\Fonction[Trace,Calcul=x**2-2*x+2,Ymin=0,Ymax=5,Origine={(1,-0.5)},Graduations, Grille, Xmin=-2, Xmax=3]{}
\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\textbf{Document $\textbf{2}$}\\
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
			$x$ & $3$ & $4$ & $5$ \tabularnewline \hline
			$f(x)$ & $5$ & $3$ & $4$ \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
		~~\\\\\\
	\textbf{Document $\textbf{3}$}\\
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
			$x$ & $8$ & $4$ & $12$ \tabularnewline \hline
			$f(x)$ & $3$ & $0$ & $8$ \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
\end{minipage}


\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\footnotesize{}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} \textbf{Compétences / Savoir-faire} & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver la fonction liée à un programme de calcul. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1$ à $3 - 10 - 24 - 25$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je connais les termes d'antécédents et d'images. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $4$ à $8$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver graphiquement les antécédents et les images d'une fonction. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.1\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $11$ à $13 - 21$ \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver à l'aide d'un tableau de valeurs les antécédents et les images d'une fonction. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.2\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $9 - 16 - 17 - 20 - 22$\tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de calculer les antécédents et les images d'une fonction à l'aide de sa formule. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.3\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $14 - 15 - 18 - 19 - 22 - 26$ \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de représenter graphiquement une fonction (à l'aide d'un tableur, d'un logiciel de géométrie dynamique ou d'un tableau de valeurs). & & & & \textbf{\underline{Exercices}} :  $17 - 19 - 22 - 23$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\normalsize{}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Impression -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Sur le document $1$ ci-dessous est présenté un programme de calcul. Si on note $x$ le nombre choisi au départ$\text{,}$ la formule permettant d'obtenir le nombre à la fin est \ldots & $x+4+5$ & $5x+4$ & $5(x+4)$ &1,%
La distance $D$ de sécurité$\text{,}$ en \Lg[m]{}$\text{,}$ entre deux voitures est donnée par la formule suivante : $D=8+\num{0,2}V+\num{0,003}V^2$ où $V$ est la vitesse en \Vitesse{}. À \Vitesse{50}$\text{,}$ la distance de sécurité est \ldots & $\Lg[m]{18.0225}$ & $\Lg[m]{25.5}$ & $\Lg[m]{417.5}$ &1,%
Dans le repère ci-dessous (document $2$)$\text{,}$ le point $A$ a pour coordonnées \ldots & $(-1\,;\,3)$ & $(-3\,;\,-1)$ & $(3\,;\,-1)$ &1%
}
~~\\
\normalsize{}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{tcolorbox}[colframe=Black!50, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Document $\textbf{1}$}}, coltitle=white]
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item Choisir un nombre.
			\item Ajouter $4$.
			\item Multiplier le résultat obtenu par $5$.
		\end{enumerate}
	\end{tcolorbox}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{Document $\textbf{2}$}\\
		\Reperage[Plan,Pasx=1,Pasy=1,AffichageNom,AffichageAbs=4]{%
3/-1/A,2/0/B,-0/2/C,-2/2/D%
}
	\end{center}
\end{minipage}

\begin{center}
\begin{Mind}
	\begin{Bulle}[Nom={Départ},Largeur=3cm, CFond=Gold!30]
		\begin{center}
			\large{Nombre \\
			de départ}
		\end{center}
	\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Fonction}, Ancre={5.5,1}, Largeur=2.5cm,CFond=blue!15]
	\begin{center}
		\large{Fonction}\\
		\faCogs
	\end{center}
\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Arrivée},CFond=red!30,Ancre={10.5,0},Largeur=3cm]
	\begin{center}
		\large{Nombre\\
		en sortie}
	\end{center}
\end{Bulle}
\draw[-stealth,line width=2pt,out=-60,in=180] (Départ-D-5) to (Fonction-G-5);
\draw[-stealth,line width=2pt,out=60,in=180] (Fonction-D-5) to (Arrivée-G-5);
\end{Mind}
\end{center}
\begin{center}
\begin{Mind}
	\begin{Bulle}[Nom={Départ},Largeur=3cm, CFond=Gold!30]
		\begin{center}
			\textbf{Nombre \\
			de départ\\
			$\ldots$}
		\end{center}
	\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Fonction}, Ancre={5.5,1}, Largeur=2.5cm,CFond=blue!15]
	\begin{center}
		\textbf{Fonction\\
		$\ldots$}\\
		\faCogs
	\end{center}
\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Arrivée},CFond=red!30,Ancre={10.5,0},Largeur=3cm]
	\begin{center}
		\textbf{Nombre\\
		en sortie\\
		$\pointilles[2cm]$}
	\end{center}
\end{Bulle}
\draw[-stealth,line width=2pt,out=-60,in=180] (Départ-D-5) to (Fonction-G-5);
\draw[-stealth,line width=2pt,out=60,in=180] (Fonction-D-5) to (Arrivée-G-5);
\end{Mind}
\end{center}

\begin{center}
\begin{Mind}
	\begin{Bulle}[Nom={Départ},Largeur=3cm, CFond=Gold!30]
		\begin{center}
			\textbf{Antécédent(s)\\
			$\ldots$}
		\end{center}
	\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Fonction}, Ancre={5.5,1}, Largeur=2.5cm,CFond=blue!15]
	\begin{center}
		\textbf{Fonction\\
		$\ldots$}\\
		\faCogs
	\end{center}
\end{Bulle}
\begin{Bulle}[Nom={Arrivée},CFond=red!30,Ancre={10.5,0},Largeur=3cm]
	\begin{center}
		\textbf{Image\\
		$\ldots$}
	\end{center}
\end{Bulle}
\draw[-stealth,line width=2pt,out=-60,in=180] (Départ-D-5) to (Fonction-G-5);
\draw[-stealth,line width=2pt,out=60,in=180] (Fonction-D-5) to (Arrivée-G-5);
\end{Mind}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
		\textbf{Vitesse $v$ (en \Vitesse[ms]{})} & $2$ & $5$ & $10$ & $15$ & $20$ & $100$ \tabularnewline \hline
		\textbf{$E_c(v)$ (en J)} & $20$ & $125$ & $500$ & $\num{1125}$ & $\num{2000}$ & $\num{50000}$ \tabularnewline \hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
	\Fonction[Trace, Calcul=2*(x**2), Ymin=0, Ymax=8, Ystep=10, PasGradY=10, Origine={(0.5,0.5)}, Bornea=0, Borneb=10, PasGrilleX=0.5, PasGrilleY=0.5, LabelC=0.6, NomCourbe=$C_{E_c}$, Grille, Graduations, CouleurTrace=Crimson, LabelX={Vitesse (en \Vitesse[ms]{})}, LabelY={\'Energie cinétique (en J)}]{}
\end{center}
\begin{center}
	\Fonction[Trace, Calcul=2*(x**2), Ymin=0, Ymax=8, Ystep=10, PasGradY=10, Origine={(0.5,0.5)}, Bornea=0, Borneb=10, PasGrilleX=0.5, PasGrilleY=0.5, LabelC=0.6, NomCourbe=$C_{E_c}$, Grille, Graduations, CouleurTrace=Crimson, LabelX={Vitesse (en \Vitesse[ms]{})}, LabelY={\'Energie cinétique (en J)}]{}
\end{center}

\newpage
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{center}
	\Fonction[Trace,Calcul=x**2-3,Ymin=-4,Ymax=4,Origine={(3.5,3.5)},Graduations, Grille, Bornea=-3, Borneb=3, Xmin=-3, Xmax=3]{}
\end{center}
\end{minipage} \hspace{1cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{center}
	\Fonction[Trace,Calcul=x**2-3,Ymin=-4,Ymax=4,Origine={(3.5,3.5)},Graduations, Grille, Bornea=-3, Borneb=3, Xmin=-3, Xmax=3]{}
\end{center}
\end{minipage}
~~\\\\
\footnotesize{}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} \textbf{Compétences / Savoir-faire} & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver la fonction liée à un programme de calcul. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1$ à $3 - 10 - 24 - 25$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je connais les termes d'antécédents et d'images. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $4$ à $8$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver graphiquement les antécédents et les images d'une fonction. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.1\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $11$ à $13 - 21$ \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver à l'aide d'un tableau de valeurs les antécédents et les images d'une fonction. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.2\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $9 - 16 - 17 - 20 - 22$\tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de calculer les antécédents et les images d'une fonction à l'aide de sa formule. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.3\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $14 - 15 - 18 - 19 - 22 - 26$ \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de représenter graphiquement une fonction (à l'aide d'un tableur, d'un logiciel de géométrie dynamique ou d'un tableau de valeurs). & & & & \textbf{\underline{Exercices}} :  $17 - 19 - 22 - 23$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\normalsize{}
~~\\\\\\
\footnotesize{}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} \textbf{Compétences / Savoir-faire} & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver la fonction liée à un programme de calcul. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1$ à $3 - 10 - 24 - 25$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je connais les termes d'antécédents et d'images. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $4$ à $8$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver graphiquement les antécédents et les images d'une fonction. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.1\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $11$ à $13 - 21$ \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de retrouver à l'aide d'un tableau de valeurs les antécédents et les images d'une fonction. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.2\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $9 - 16 - 17 - 20 - 22$\tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de calculer les antécédents et les images d'une fonction à l'aide de sa formule. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Partie II.3\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $14 - 15 - 18 - 19 - 22 - 26$ \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de représenter graphiquement une fonction (à l'aide d'un tableur, d'un logiciel de géométrie dynamique ou d'un tableau de valeurs). & & & & \textbf{\underline{Exercices}} :  $17 - 19 - 22 - 23$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\normalsize{}
\newpage
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Si $f(a)=b\text{,}$ alors \ldots & $a$ est l'image de $b$ par la fonction $f$. & $b$ est l'image de $a$ par la fonction $f$. & $f(a)$ est l'image de $a$ par la fonction $f$. &2-3,%
Si $f(a)=b\text{,}$ alors \ldots & $a$ est un antécédent de $b$ par la fonction $f$. & $b$ est un antécédent de $a$ par la fonction $f$. & $a$ est un antécédent de $f(a)$ par la fonction $f$. &1-3,%
$f(x)=x^2-4$ peut se noter \ldots & $f \mapsto x^2-4$ & $f(x) \mapsto x^2-4$ & $f:x\mapsto x^2-4$ &3,%
$g$ est la fonction qui$\text{,}$ à un nombre$\text{,}$ fait correspondre la somme de $3$ et du carré de ce nombre. Alors $g$ est la fonction \ldots & $g : t \mapsto \left(3+t\right)^2$ & $g : t \mapsto 3+t^2$ & $g : t \mapsto t+3^2$ &2,%
On appelle $C_f$ la courbe représentative de la fonction $f$. Alors \ldots  & Le point $M\left(f(a)\,;\,a\right)$ appartient à $C_f$. & Le point $N\left(a\,;\,f(a)\right)$ appartient à $C_f$. & Le point $P\left(a\,;\,a\right)$ appartient à $C_f$. & 2,%
À l'aide du document $1\text{,}$ on peut affirmer que \ldots & $2$ est l'image de $0$. & $-1$ est un antécédent de $5$. & $3$ est l'image de $5$. &1-2,%
Le tableau du document $2$ permet d'affirmer que \ldots & $3$ est un antécédent de $4$ par $f$. & $5$ est l'image de $3$ par $f$. & $5$ est un antécédent de $4$ par $f$. & 2-3,%
Le tableau du document $3$ permet d'affirmer que \ldots & $8$ a pour image $12$ par $f$. & l'antécédent de $4$ par $f$ est $0$. & $f(8)=3$. &3,%
$h$ est la fonction définie par $h(z)=z^2+2$. Alors$\text{,}$ $h(-4)$ est égal à \ldots & $10$ & $-14$ & $18$ &3%
}
\normalsize{}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\textbf{Document \textbf{1}}
\begin{center}
	\Fonction[Trace,Calcul=x**2-2*x+2,Ymin=0,Ymax=5,Origine={(1,-0.5)},Graduations, Grille, Xmin=-2, Xmax=3]{}
\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\textbf{Document $\textbf{2}$}\\
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
			$x$ & $3$ & $4$ & $5$ \tabularnewline \hline
			$f(x)$ & $5$ & $3$ & $4$ \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
		~~\\\\\\
	\textbf{Document $\textbf{3}$}\\
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
			$x$ & $8$ & $4$ & $12$ \tabularnewline \hline
			$f(x)$ & $3$ & $0$ & $8$ \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
\end{minipage}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Histoire des mathématiques -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=?, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!10, colback=blue!0, boxrule=1pt, arc=1pt, title=Quelques anecdotes, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\normalsize{}
Les fonctions sont utilisées depuis l'antiquité pour mettre en relation deux grandeurs. Par exemple, les grecs ont mis en relation qu'en fonction de la longueur de la corde pincée d'un instrument, le son émis était différent.\\\\
Le mathématicien français François Viète (1540 -1603), a inventé la notation des inconnues dans le calcul littéral. C'est grâce à lui qu'on peut écrire des calculs sous la forme $5x+3$. Avant ça, tout était écrit avec des phrases.\\\\
Le mathématicien italien Galilée (1564 - 1642) a trouvé qu'un projectile lancé suit une trajectoire parabolique. Il énonce ainsi le théorème suivant : \guillemotleft Un projectile qu'entraîne un mouvement composé d'un mouvement horizontal uniforme et d'un mouvement naturellement accéléré vers le bas décrit au cours de son déplacement une trajectoire semi parabolique.\guillemotright. Il ainsi pu trouver une relation entre la vitesse du projectile et la trajectoire, très utile pour les artilleurs de son époque.\footnote{\'Evelyne Barbin, \textit{Faire des mathématiques avec l'histoire au lycée}. Paris : Ellipses, 2019, p.199}\\
Ci-dessous un exemple de trajectoire parabolique ainsi que la fonction associée.
\begin{center}\includegraphics[width=7cm]{Figure3.png}\end{center}
C'est à partir du XVIIème siècle qu'est introduit avec rigueur le terme de fonction. C'est le philosophe et mathématicien allemand Gottfried Wilhelm Leibniz (1646 - 1716) qui a utilisé cette notion dès 1673 à travers des problèmes géométriques. Mais ce n'est seulement qu'en 1694 qu'il définit la notion de fonction de façon rigoureuse.\\\\
C'est en 1718 que le mathématicien suisse Jean Bernoulli (1667 - 1748) utilise le terme de fonction et en donne la formule suivante : \guillemotleft On appelle fonction d'une grandeur variable une quantité composée de quelque manière que ce soit de cette grandeur variable et de constantes.\guillemotright.\footnote{\'Evelyne Barbin, \textit{Faire des mathématiques avec l'histoire au lycée}. Paris : Ellipses, 2019, p.233-234}\\\\
Voici quelques exemples de fonctions :\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Fonction affine : $f(x)=-3x+2$
		\item Fonction linéaire : $g(x)=5x$
		\item Fonction carrée : $h(x)=x^2$
		\item Fonction racine carrée : $i(x)=\sqrt{x}$
		\item Fonction cube : $j(x)=x^3$
		\item Fonction cosinus : $k(x)=cos(x)$
	\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=6.5cm]{Figure4.png}
\end{minipage}

\textbf{\underline{Sources}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Hauchecorne, B. et Suratteau, D. (2008), \textit{Des Mathématiciens de A à Z} ($3^e$ édition), Ellipses
	\item Byrne, O. (2022), \textit{The first six books of the elements of Euclid}, Taschen
	\item Houlou-Garcia, A. (2019), \textit{Mathematikos} (2\ieme\, tirage), Belles lettres
	\item Barbin, E. (2019), \textit{Faire des mathématiques avec l'histoire au lycée}, Ellipses
	\item Dahan-Dalmedico, A. et Peiffer, J. (1986), \textit{Une histoire des mathématiques : Routes et dédales}, Points
	\item Freiberger, M. et Thomas, R. (2018), \textit{Dans le secret des nombres}, Ekho
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------- Fiche de route ------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=Khaki!50, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Fiche de route}}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \color{Tomato} \textbf{Introduction} \color{black} : Titre, prérequis, objectifs, rappels
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie I : 
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Parties IV et V : Bilan + Auto-évaluation
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices bilan}  \color{black} : 
	\item \color{Coral} \underline{Histoire des mathématiques}
\end{itemize}

%\setcounter{page}{4}


\end{document}

